[toc]

#  一. 求函数定义域

## 1. 求具体函数定义域六种情况

> 通常为选择题第一题

1. $\frac{1}{u},(u\ne0)$
2. $\sqrt[2n]u,(u\ge0)$
3. $log_au,(u>0)$
4. $tanu(u\ne k\pi+\frac{\pi}{2}),cotu(u\ne k\pi)$

5. $arcsinu,arccosu(-1\le u\le1)$
6. $x^a,(x\ne0)$

> 如果一题中有多个定义域，我们要算出每个定义域，之后取交集

$\Large例1：y=\frac{1}{\sqrt{4-x^{2}}}+\frac{1}{\ln x}的定义域$
$$
\begin{equation*}
	\begin{aligned}
\\\Large{解：}\\
&\Large\left\{ 
\begin{matrix}
①&\sqrt{4-x^2}\ne0\\
②&4-x^2\ge0\\
③&lnx\ne0\\
④&x>0
\end{matrix}
\right.\\
\\
&从而可得：\\
\\
&\Large\left\{ 
\begin{matrix}
x\ne\pm2\\
-2\le x\le2\\
x\ne1\\
x>0
\end{matrix}
\right.
\quad\\
\\
&取交集为：(0,1)\bigcap(1,2)
	\end{aligned}
\end{equation*}
$$

## 2. 求抽象函数定义域

> 通常为填空题第一题

### 2.1 复合函数求简单函数定义域

题型：已知复合函数$f(u)$定义域，求$f(x)$简单函数的定义域。

> 做法：端点代入法。直接将题中所给定义域代入复合函数，开区间仍然是开区间，闭区间仍然是闭区间，结果为$f(x)$定义域

$\Large 例题：已知f(1-2x)定义域[-1,0]，求f(x)的定义域\\$
$$
\\\Large{解：}
\\
\because &f(1-2x)\Big|_{-1}=3,f(1-2x)\Big|_0=1\\
\\
\therefore&1\le f(x)\le3
$$

### 2.2 简单函数求复合函数定义域

题型：已知简单函数$f(x)$的定义域求复合函数$f(u)$的定义域。$u$为关于$x$的初等函数(复合函数)。

> 做法：可以根据对应法则意义：如果两个函数对应法则都是$f$，则$f$后括号内的变量的范围相同，运算相同。

$\Large 例题：已知f(x)定义域[0,1]，求f(x+1)的定义域\\$
$$
\\\Large{解：}
\\
\because &0\leqslant x\leqslant 1,则\Longrightarrow0\leqslant x+1\leqslant1\\
\therefore&-1\leqslant x\leqslant0
$$

### 2.3 复合函数求复合函数定义域

题型：已知复合函数$f(u)$定义域，求复合函数$f(t)$定义域。

> 做法：由$f(u)$的定义域确定$f(x)$定义域(题型一)，再由$f(x)$定义域，求$f(v)$定义域(题型二)

例题：$\Large 已知f(2+x)定义域(-1,2]，求f(-x-2)的定义域\\$
$$
\\\Large{解：}
\\
\because &f(2+x)\Big|_{-1}=1,f(2+x)\Big|_{2}=4\\
\therefore& 即1<-x-2\leqslant 4\\
\therefore&3< -x\leqslant6\\
\therefore&-6\leqslant x<-3\\
\therefore&-6< f(x)\leqslant-3,即x\in[-6,-3)\\
$$

# 二. 判断函数相同

> 函数的概念有两个基本要素：定义域，值域，对应规则(或称依赖关系). 
>
> 只有当两个函数的**定义域与对应规则**完全相同时，才认为它们是同一个函数，函数有三种表示方法：解析法，图象法，表格法.
> 如：$x^0与\frac{x}{x}$为同一函数，因为他们对应法则都为$1$，且定义域一样。
>
> 注意：判断定义域和值域时，不能化简。

# 三. 求反函数

> ==求反函数的步骤==
>
> 1. 反解x(将函数写为$x$关于$y$的函数)
> 2. 互换x、y
> 3. 标明定义域(原函数的值域)

$\Large 例：求f(x)=2x-2的反函数f^{-1}(x)\\$
$$
因为&y=2x-2\Longrightarrow x=\frac{y+2}{2}\\
则&y=\frac{x+2}{2}\\
&x\in R
$$

# 四. 判断奇偶性

## 1. 常见奇偶函数

- 奇函数

  > $y=x^奇,y=sinx,y=tanx,y=cotx,y=arcsinx,y=arctanx,y=ln(\sqrt{x^2+1}\pm x),y=\frac{e^x-e^{-x}}{2}$

- 偶函数

  > $y=x^偶,y=cosx,y=|x|,y=c$

## 2. 奇偶运算性质

|  运算方式(函数)  | 结果(函数) |
| :--------------: | :--------: |
|    $奇\pm奇$     |     奇     |
|    $偶\pm偶$     |     偶     |
|    $奇\pm偶$     |  非奇非偶  |
| $奇\times\div奇$ |     偶     |
| $偶\times\div偶$ |     偶     |
| $奇\times\div偶$ |     奇     |
|  ==$奇+常数$==   |  非奇非偶  |
|  ==$偶+常数$==   |     偶     |

## 3. 奇偶复合运算性质

> 内偶则偶，内奇看外。如：$e^{x^2}$中内部$x^2$为偶函数，所以$e^{x^2}$为偶函数。

## 4. 奇偶反函数性质

> 在定义域对称的前提下，反函数不改变奇偶性。
>
> 关于$y$轴对称是：偶函数
>
> 关于原点对称是：奇函数
>
> 关于$y=x$对称是：反函数

- 当分子分母含有同样指数函数，则分子分母同乘该指数函数

  > 判断奇偶性，先看部分，如果判断不出来，再用定义判断整体。

  $\Large 例1：判断f(x)=\frac{x(e^x-1)}{e^x+1}奇偶性$
  $$
  \begin{equation*}
  	\begin{aligned}
  \\\Large{解：}\\
  &f(-x)=\frac{-x(e^{-x}-1)}{e^{-x}+1}\\
  \\
  &分子分母含有相同指数函数e^x\\
  \\
  &\therefore 分子分母同乘e^x：f(-x)=\frac{-x(e^{-x}-1)e^x}{[e^{-x}+1]e^x}=\frac{x(e^x-1)}{e^x+1}\\
  \\
  &\therefore f(-x)=f(x),为偶函数
  	\end{aligned}
  \end{equation*}
  $$
  $\Large 例2：判断f(x)=\frac{1}{1+2^x}-\frac{1}{2}奇偶性$
  $$
  \begin{equation*}
  	\begin{aligned}
  \\\Large{解：}\\
  f(-x)&=\frac{1}{1+2^{-x}}-\frac{1}{2}\\
  \\
  &=\frac{2^x}{1+2^x}-\frac{1}{2}\\
  \\
  &=\frac{2^x+1-1}{1+2^x}-\frac{1}{2}\\
  \\
  &=1-\frac{1}{1+2^x}-\frac{1}{2}=\frac{1}{2}-\frac{1}{1+2^x}\\
  \\
  &=-(\frac{1}{1+2^x}-\frac{1}{2})=-f(x)\\
  \\
  &\therefore f(-x)=-f(x),为奇函数
  	\end{aligned}
  \end{equation*}
  $$

# 五. 求表达式

## 1. 已知复合函数表达式求简单函数表达式

> 换元找法则，设$u=t$，计算处$x$关于$t$的表达式，将$x$的表达式代入$u$，求得$f(t)$，此时$f(t)$就是对应法则。

$\Large 例：设f(\frac{x+1}{x})=\frac{x+1}{x^2}(x\ne0),则f(x)=?$
$$
\begin{equation*}
	\begin{aligned}
\\\Large{解：}\\
&令\frac{x+1}{x}=t\Longrightarrow x=\frac{1}{t-1}\\
\\
&\because f(\frac{x+1}{x})=\frac{x+1}{x^2}\\
\\
&\therefore f(t)=\frac{\frac{1}{t-1}+1}{(\frac{1}{t-1})^2}=t^2-t\\
\\
&\therefore f(\Delta)=\Delta^2-\Delta\\
\\
&因此，f(x)=x^2-x
	\end{aligned}
\end{equation*}
$$

## 2. 已知简单函数表达式求复合函数表达式

> 做法：直接代入，$f(x)$的对应法则$x$，用$f(u)$中的$u$替换

$\Large 例：设f(x)=2x+5,则f[f(x)-1]=?$
$$
\begin{equation*}
	\begin{aligned}
\\\Large{解：}\\
&\because f(x)=2x+5,则f(x)-1=2x+5-1=2x+4\\
\\
&\therefore f(2x+4)=2(2x+4)+5=4x+17
	\end{aligned}
\end{equation*}
$$

## 3. 已知复合函数表达式求另一复合函数表达式

> 做法：换元法找出$f(x)$表达式，再代入$f(t)$中

$\Large 例：设f(x-1)=x^2-x,则f(\sqrt{x})=?$
$$
\begin{equation*}
	\begin{aligned}
\\\Large{解：}\\
&令x-1=t\Longrightarrow x=t+1\\
\\
&\therefore f(t)=(t+1)^2-(t+1)=t^2+2t+1-t-1=t^2+t\\
\\
&\therefore f(\sqrt{x})=(\sqrt{x})^2+\sqrt{x}=x+\sqrt{x}
	\end{aligned}
\end{equation*}
$$





